佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經卷第四

譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

佛言：「妙吉祥！菩提者與虛空等，謂以虛空無高、無下，菩提亦然無高、無下，由是如來成等正覺。雖成正覺，亦無少法如微塵許若高若下諸所施作，此如是法若如是，知即是實智。妙吉祥！以何義故名為實智？謂一切法了無根本、無生無滅，彼無實性亦無所得，若有實性即是滅法，彼雖有生而無主宰復無攝受。妙吉祥！若無主宰、無攝受法即是滅法，此等諸法若生若滅，當知皆是緣法所轉，亦非此中有少法可轉，然佛如來不於諸法說斷滅相。

「復次，妙吉祥！菩提者即是如說句。以何義故名如說句？如說句者即是菩提。如其菩提，色、受、想、行、識亦然，而不離真如；如其菩提，眼、耳、鼻、舌、身、意，色、聲、香、味、觸、法處亦然，而不離真如；如其菩提，眼界、色界、眼識界，耳界、聲界、耳識界，鼻界、香界、鼻識界，舌界、味界、舌識界，身界、觸界、身識界，意界、法界、意識界亦然，而不離真如；如其菩提，地界、水界、火界、風界亦然，而不離真如。此等諸法如是施設，其所施設謂蘊、處、界，由是如來成等正覺，所成正覺離顛倒法。如其先法，後法亦然、中法亦然，前際不生、後際不去、中際性離，此如是法是即名為如所說句。如其一法，多法亦然；如其多法，一法亦然。妙吉祥！若一性若多性皆無所得，若有相、若無相，無入無住。何名為相？何名無相？所言相者，謂即生起一切善法；言無相者，謂一切法無所得故。又相者，謂即心無所住分位；無相者，即無相三摩地解脫法門。又相者，即一切法思惟稱量算數伺察；無相者，謂出過稱量。何名出過稱量？謂識法無故。又相者，即有為伺察；無相者，即無為伺察。

「復次，妙吉祥！菩提者即是無漏無取。何名無漏？何名無取？無漏者，謂離四種有漏之法。何等為四？一者欲漏，二者有漏，三者無明漏，四者見漏。無取者，謂離四種取著之法。何等為四？一者欲取，二者見取，三者戒禁取，四者我語取。如是四取，悉由無明暗蔽、愛法滋潤，互相取著。妙吉祥！若或本初於我語取根本，能了知者即我清淨，我清淨已隨知一切眾生清淨，由我清淨故即彼一切眾生清淨，若一切眾生清淨即法無二、無二種類，彼無二義即無生、無滅。妙吉祥！若無生、無滅即無心意識可轉，若無心意識可轉即無分別，若無分別即深固作意相應無明不能發起，若彼無明不發起者即十二有支亦不生長，若十二有支不生長者即法無生，若法無生即法決定，若法決定即調伏義，若調伏義即是勝義，若其勝義即離補特伽羅義，若離補特伽羅義即不可說義，若不可說義即緣生義，若緣生義即是法義，若法義即如來義。如是所說，若見緣生即能見法，若能見法即見如來，彼諸所見，若其如理審伺察時，是中亦無少法可見。妙吉祥！何名少法？謂心所緣。若無心所緣即無所見，由如是法故如來成等正覺，平等故平等。

「復次，妙吉祥！菩提者，是清淨義、無垢義、無著義。何名清淨？何名無垢？何名無著？謂空解脫門即是清淨；無相解脫門即是無垢；無願解脫門即是無著。無生是清淨；無作意是無垢；無起是無著。自性是清淨；圓淨是無垢。明亮是無著。無戲論是清淨；離戲論是無垢；戲論寂止是無著。真如是清淨；法界是無垢；實際是無著。虛空是清淨；寥廓是無垢；廣大是無著。了知內法是清淨；外無所行是無垢；內外無所得是無著。了知蘊法是清淨；界法自性是無垢；離諸處法是無著。過去盡智是清淨；未來無生智是無垢；現在法界安住智是無著。妙吉祥！此如是等，清淨、無垢、無著諸義，於一句中普能攝入，謂寂靜句。若寂靜即遍寂，若遍寂即近寂，若近寂即寂止，若寂止此說即是大牟尼法。

「復次，妙吉祥！如其虛空，菩提亦然；如其菩提，諸法亦然；如其諸法，眾生亦然；如其眾生，剎土亦然；如其剎土，涅盤亦然。妙吉祥！此說即是涅盤平等，為一切法畢竟邊際清淨之因，無對治離對治因，本來清淨、本來無垢、本來無著。如來了知彼一切法如是相故，現成正覺，然後觀察諸眾生界，建立清淨、無垢、無著遊戲法門，以是名字於諸眾生大悲心轉。

「復次，妙吉祥！云何是菩薩所行？菩薩勝行？謂若菩薩無盡無不盡、無生無不生，於畢竟盡相無所領受，然亦不壞畢竟無生。妙吉祥！菩薩若如是行，是為菩薩勝行。

「復次，妙吉祥！菩薩於過去心已盡，此無所行；未來心未至，此無所行；現在心無住，此無所行。菩薩於其過去、未來、現在諸心悉無所著，菩薩若如是行，是為菩薩勝行。

「又復布施之法，諸佛如來與諸菩薩，而無其二無二種類，菩薩若如是行，是為菩薩勝行。持戒、忍辱、精進、禪定、智慧亦復如是，諸佛如來與諸菩薩，而無其二無二種類，菩薩若如是行，是為菩薩勝行。

「又，妙吉祥！菩薩不行色空、不行色不空，菩薩若如是行，是為菩薩勝行。何以故？色即是空、色自性空，受想行識亦復如是，是故不行識空、不行識不空，菩薩若如是行，是為菩薩勝行。何以故？謂心意識無所得故。妙吉祥！此中無少法可有，若知若斷、若修若證，悉無所有。由如是故，此說名盡。如是乃為畢竟盡相，若畢竟盡即無所盡，無盡亦無盡。何以故？如所說盡故。若如所說盡，彼即無法可盡，若無法可盡即是無為，若無為即無生亦無滅，若佛出世、若不出世法性常住，以法住故即是法界，如法界住故智無所轉亦非無轉，以智無轉非無轉故，如是法理若悟入者，即得無漏、無生、無滅，此名漏盡。妙吉祥！是故當知，雖復世俗音聲文字總聚施設，是中無有少法若生、若滅。」

爾時，妙吉祥童真菩薩摩訶薩即從座起，偏袒右肩右膝著地向佛合掌，以妙伽陀伸讚歎曰：

「無形顯色無狀貌，　是中無滅亦無生，

無住亦復根本無，　無所緣尊今讚禮。

以無住故無出入，　亦復無彼諸分位，

已能解脫六處門，　無所緣尊今讚禮。

一切法中無所住，　有性無性皆遠離，

諸行平等得圓成，　無所緣尊今讚禮。

已能出離於三界，　虛空平等性中住，

世間諸欲不染心，　無所緣尊今讚禮。

三摩呬多常安處，　行住坐臥亦復然，

諸威儀事妙肅成，　無所緣尊今讚禮。

平等而來平等去，　平等性中妙安住，

不壞平等性法門，　無所緣尊今讚禮。

大聖善入平等性，　諸法皆住等引心，

遍入無相妙法門，　無所緣尊今讚禮。

大聖無住無所緣，　定中高積慧峯峻，

普遍諸法得圓成，　無所緣尊今讚禮。

眾生威儀及色相，　語言音聲亦復然，

普能示現剎那間，　無所緣尊今讚禮。

大聖已離於名色，　於蘊界法亦普斷，

復能善入無相門，　無所緣尊今讚禮。

大聖善離於諸相，　諸相境界亦遠離，

已能善入無相門，　無所緣尊今讚禮。

無所思惟無分別，　淨意亦復無所住，

無諸作意無念生，　無所緣尊今讚禮。

譬如虛空無含藏，　已離戲論無所著，

其心平等復如空，　無所緣尊今讚禮。

譬如虛空無中邊，　諸佛法性亦如是，

已能超越三世門，　無所緣尊今讚禮。

諸佛猶如虛空相，　即此虛空亦無相，

已能解脫事及因，　無所緣尊今讚禮。

一切法中無依止，　如水中月無所取，

無我相亦無音聲，　無所緣尊今讚禮。

大聖不依止蘊法，　界處諸法亦復然，

已能解脫顛倒心，　無所緣尊今讚禮。

大聖已離於二邊，　亦復斷除於我見，

法界平等得圓成，　無所緣尊今讚禮。

色相名數已解脫，　亦復遠離不正法，

無取無捨平等心，　無所緣尊今讚禮。

已能超越諸魔法，　一切法中悉通達，

妙入無障礙法門，　無所緣尊今讚禮。

正智不說諸法有，　亦復不說諸法無，

無語言道無發生，　無所緣尊今讚禮。

聖不依止於二法，　久已摧折我慢幢，

解脫二無二法門，　無所緣尊今讚禮。

所有身語意過失，　大聖久已普除斷，

不可譬喻不可思，　無所緣尊今讚禮。

大聖無轉無發悟，　一切過失悉遠離，

智為先導遍所行，　無所緣尊今讚禮。

無漏淨念最微妙，　實不實法悉了知，

亦無繫著無思惟，　無所緣尊今讚禮。

大聖於心無所緣，　而能遍知一切心，

亦無自他想念生，　無所緣尊今讚禮。

無所緣中有所緣，　於一切心不迷著，

無障礙法已圓明，　無所緣尊今讚禮。

大聖於心無所緣，　亦復自性無所有，

無心平等得圓成，　無所緣尊今讚禮。

大聖不依於智法，　而能遍觀諸剎土，

一切眾生行亦然，　無所緣尊今讚禮。

智者於心無所得，　是中亦復畢竟無，

於一切法正遍知，　無所緣尊今讚禮。

知一切法皆如幻，　即此幻亦無所有，

已能解脫幻法門，　無所緣尊今讚禮。

正覺雖行於世間，　亦不依止於世法，

復無世間分別心，　無所緣尊今讚禮。

大聖於彼空中行，　由空所成空境界，

空與非空聖所宣，　無所緣尊今讚禮。

現大神通起化事，　悉依如幻三摩地，

離種種性遍入門，　無所緣尊今讚禮。

了知非一非多性，　若近若遠無所轉，

無高無下平等心，　無所緣尊今讚禮。

金剛喻定現在前，　一剎那中成正覺，

遍入無對礙法門，　無所緣尊今讚禮。

雖知涅盤無所動，　亦於三世善調伏，

具足種種方便門，　無所緣尊今讚禮。

於彼一切眾生類，　善解智慧及方便，

然亦不動涅盤門，　無所緣尊今讚禮。

大聖無相無發悟，　已離戲論無對礙，

無我故無對礙心，　無所緣尊今讚禮。

已離疑惑無過失，　無我我所亦復然，

於一切處正遍知，　無所緣尊今讚禮。

佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經卷第四

佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經卷第五

譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

「稽首十力度煩惱，　稽首廣大施無畏，

善住不共諸法中，　稽首世間尊勝者，

稽首能斷眾結縛，　稽首已住於彼岸，

稽首救世諸苦尊，　稽首不住於生死。

普遍通達眾生行，　於一切處離意念，

如蓮不著於水中，　淨空寂默常親近。

聖師種種無上句，　稽首無緣度染海，

普遍善觀諸相門，　於諸願求無所有。

佛大威力不思議，　猶如虛空無依止，

稽首廣持勝德門，　稽首猶如妙高勝。」

爾時，世尊讚妙吉祥童真菩薩摩訶薩言：「善哉善哉！妙吉祥！如是如是！妙吉祥！勿於諸佛起色相見，勿於諸法謂其無相，勿謂諸佛獨居法界，亦勿謂佛處大眾中，當知諸佛無見無聞、無所供養無供養者，諸佛如來無有少法若一性若多性而可施作。亦勿謂佛得菩提果，亦勿謂佛有法可現，無見、無聞、無念、無知，佛亦無言已說現說當說諸法。亦非諸佛現成正覺，亦無有法能成正覺，亦非諸佛斷染證淨，設有所作離見聞覺知。何以故？妙吉祥當知，一切法本來清淨故。

「復次，妙吉祥！汝等當知此經功德不可思議，若有菩薩以三千大千世界微塵等數一切眾生，普令建立成緣覺果，然於此正法不生信解。若有菩薩於此正法生信解者，其所獲福比前福蘊廣多無量，何況自書或教人書，所得福蘊倍復增勝。

「又，妙吉祥！若復有人以三千大千世界所有一切眾生之類——若卵生、若胎生，若濕生、若化生，若有色若無色，若有想若無想，若非有想若非無想，若二足若四足，若無足若多足——彼如是等諸眾生類，普令建立皆得人身，得人身已悉令發起大菩提心。發大菩提心已，一一菩薩於不可思議殑伽沙數佛剎土中，為微塵等諸佛菩薩并聲聞眾，以飲食、衣服、坐臥之物，病緣醫藥及諸樂具，供給供養經殑伽沙劫，彼彼諸佛入涅盤後，造七寶塔廣一由旬高百由旬眾寶界道，摩尼真珠殊妙嚴飾，竪立種種寶幢幡蓋，自在王寶妙網垂覆種種莊嚴。若復有人深心清淨，能於如是入諸佛境界智光明莊嚴甚深正法，聞已信解或復悟入，起清淨心少略乃至一四句偈為人演說，此所獲福不可稱數，現證佛智成辦福行殊勝事業，比前菩薩布施福蘊，百分不及一，千分不及一，百千分不及一，千俱胝分不及一，百千俱胝分不及一，算分數分及譬喻分乃至烏波尼殺曇分，皆不及一。

「又，妙吉祥！若有在家菩薩於阿僧祇殑伽沙數諸佛菩薩及聲聞所，以其飲食、衣服、坐臥之具、病緣醫藥，經阿僧祇殑伽沙劫供給供養。或有出家菩薩戒行清淨深心具足，於其一切牛畜聚中，少略乃至施以一食，此獲福蘊比前福蘊，百分不及一，千分不及一，百千分不及一，千俱胝分不及一，百千俱胝分不及一，算分數分及譬喻分乃至烏波尼殺曇分，皆不及一。

「又，妙吉祥！若三千大千世界如微塵等出家菩薩，若行具足深心清淨者，一一菩薩於十方世界阿僧祇殑伽沙數諸佛菩薩及聲聞所，以其飲食、衣服、坐臥之具、病緣醫藥，經阿僧祇殑伽沙數劫中供給供養，彼諸菩薩所獲福蘊其數無量。若有菩薩或在家者或出家者，戒行具足深心清淨，於此正法聞已信解，若自書寫或教人書，此所獲福比前菩薩布施福蘊倍復增勝，百分不及一，千分不及一，百千俱胝、算數、譬喻，皆不及一。

「又，妙吉祥！若有菩薩以三千大千世界滿中七寶，經三千大千世界微塵數劫，布施供養佛菩薩等。若有菩薩於此正法，少略乃至一四句偈，能解入者此所獲福，比前福蘊百分不及一，千分不及一，百千俱胝、算數、譬喻，皆不及一。

「妙吉祥！且置如上經三千大千世界微塵數劫布施福行。妙吉祥！假使阿僧祇殑伽沙數等諸菩薩，一一菩薩皆於阿僧祇殑伽沙數佛剎土中，以閻浮檀金所成諸妙寶樹及殊妙衣服，普遍光明真珠摩尼寶網垂覆，自在王摩尼寶所成樓閣，以電光明摩尼寶而為界道，竪立殊妙幢幡寶蓋，圓滿作已，普為阿僧祇殑伽沙數佛世尊等日日供養，如是經于阿僧祇殑伽沙劫修布施行。或有菩薩於此最上甚深正法生信解已，少略乃至一四句偈，為餘菩薩如理宣說令其解入，此獲福蘊比前菩薩布施福蘊，百分不及一，千分不及一，百千俱胝、算數、譬喻，皆不及一。

「又，妙吉祥！正使三界成已，所有一切地獄、餓鬼、畜生趣中諸眾生類，若有在家菩薩為彼地獄、餓鬼、畜生趣中一切眾生普令救拔，得出離已皆悉建立成緣覺果。若有出家菩薩於諸牛畜聚中，少略乃至施以一食，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！正使十方所有一切佛剎土中，不可說俱胝那庾多百千如微塵等出家菩薩，一一菩薩於十方世界，一一方分皆有十佛剎不可說俱胝那庾多百千如微塵等諸佛世尊，彼一一佛并諸菩薩聲聞大眾，經十佛剎不可說俱胝那庾多百千微塵數劫，以飲食、衣服、坐臥之具、病緣醫藥，為彼一一諸佛如來，於日日中以十佛剎不可說俱胝那庾多百千如微塵等世界充滿自在王摩尼妙寶布施供養。若有菩薩於此正法生信解已，於其牛畜聚中少略乃至施以一食，此所獲福比前菩薩布施福蘊，百分不及一，千分不及一，百千俱胝算數譬喻，皆不及一。何以故？今此正法若得聞者，即得不退轉諸大菩薩大智印故。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，悉令建立皆住隨信行地；若有菩薩為一眾生建立令住隨義行地，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生建立令住隨義行地；若有菩薩為一眾生建立令住隨法行地，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住隨法行地；若有菩薩為一眾生建立令住須陀洹果，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住須陀洹果；若有菩薩為一眾生建立令住斯陀含果，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住斯陀含果；若有菩薩為一眾生建立令住阿那含果，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住阿那含果；若有菩薩為一眾生建立令住阿羅漢果，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住阿羅漢果；若有菩薩為一眾生建立令住緣覺之果，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令住緣覺之果；若有菩薩為一眾生建立令發大菩提心，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！若有菩薩能為十方一切世界一切眾生，建立令發菩提心已；若有菩薩為一眾生建立令住不退轉位，此所獲福無有稱量。

「又，妙吉祥！正使菩薩普為一切眾生，建立皆住不退轉位；若有菩薩發清淨心，於此最上甚深正法生信解已，能自書寫若教人書，或復為他廣大宣說，少略乃至令一眾生於此最上甚深正法信解悟入者，所獲福蘊無量無數不可稱計。」

爾時，世尊普為大眾說伽陀曰：

「若有諸菩薩，　供十俱胝佛，

受持正法門，　極盡時邊際，

復於甚深典，　愛樂而聽受，

此福廣無邊，　果報中最勝。

若有諸菩薩，　神力往十方，

十俱胝佛所，　親近而供養，

遍禮人中尊，　最上諸正士，

悲愍諸眾生，　增長眾利樂。

今此甚深經，　諸佛共宣說，

若能為他人，　須臾敷演者，

是即佛教中，　善開發淨信，

彼所獲福果，　廣大復最勝。

諸佛大悲愍，　宣示此正法，

如廣大燈明，　普照人天界。

中有猛利慧，　及具大力者，

能發信解心，　速得成佛果。

如是善逝教，　若有得聞者，

聞已復為他，　展轉而宣演。

如為彼諸佛，　最上人中尊，

入大無餘依，　清淨涅盤已。

能建立寶塔，　增聳復殊妙，

眾寶所莊嚴，　高踰有頂際。

竪立勝幡蓋，　寶鈴出妙聲，

上徹有頂天，　嚴好而廣大。

若有諸菩薩，　愛樂此經典，

於如是相中，　聞已發淨信，

於彼清淨處，　安布是正法，

此所獲福蘊，　廣大而最勝。

若有諸菩薩，　受持此正法，

廣為他流通，　滌除悋法垢，

此所獲福蘊，　功德勝無量，

趣求大菩提，　隨願而獲得。

此甚深經典，　諸佛之所宣，

諸大菩薩眾，　多受持宣演。

十方一切佛，　悉於虛空界，

普現諸佛身，　令一切瞻仰。」

佛說此經已，妙吉祥菩薩摩訶薩，并餘無數不思議不可說諸菩薩眾，及大聲聞，一切世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，聞佛所說皆大歡喜，信受奉行。

佛說大乘入諸佛境界智光明莊嚴經卷第五